\cleardoublepage
\phantomsection\pdfbookmark{Acknowledgment}{acknowledgment}

\setchapterpreamble[o]{%
\dictum[Randall Munroe, \href{http://xkcd.com/907/}{xkcd \#907}]{
I'm glad I'm not the clueless person I was five years ago,\\
but now I don't want to get any older.}%
%
Acknowledgment}

\chapter*{Danksagung}
\lettrine{D}{iese} \foreignlanguage{ngerman}{
Dissertation ist eine eigenständige Arbeit, aber sie ist nicht im luftleeren und reibungsfreien
Raum entstanden. Ohne Anregungen, Reflexionen, Verbesserungen, Ermutigungen,
Ermahnungen, Hilfen und nicht zuletzt Ablenkungen von außen wäre diese Arbeit
unvollendet geblieben. Ich möchte mich herzlich bei den Menschen bedanken,
die ein Stück des streckenweise beschwerlichen Wegs mit mir gegangen sind.}

\foreignlanguage{ngerman}{
Meine tiefste Dankbarkeit möchte ich meiner geliebten Frau Aurelia bekunden,
sie hat mir unendlich viel Verständnis und Geduld entgegengebracht. Meine
Tochter hat mich motiviert mit ihrem Lächeln, das sie mir zu meinem
täglichen Nachhausekommen geschenkt hat. Meinen Eltern danke ich für die
ungebrochene Unterstützung. Meinen Geschwistern und Freunden bin ich dankbar
für die Begleitung meiner Promotionszeit, insbesondere Albert, Miriam,
Michael, Kai, Tobias, Alexander S., Marja und Alexander E.}

\foreignlanguage{ngerman}{
Besonderer Dank gilt meinem Betreuer, Chef und Professor Rainer Helmig. Er
bewies immer wieder aufs Neue, was für ein großartiger Wissenschaftler und
Mensch er ist. Ich durfte viel von ihm lernen und zahlreiche durch ihn
eröffnete Möglichkeiten wahrnehmen. Trotzdem war er mit mir geduldig, hat
mich auf Augenhöhe behandelt und wir konnten auch abseits des Fachlichen mit
Hingabe diskutieren. Mein Hauptbetreuer und die Ruhe im Sturm war Bernd Flemisch. Für ihn war kein
Problem zu groß, es gab nie Grund sich aufzuregen. In der Anwendung, der
Mathematik und beim Programmieren gleichermaßen bewandert, hat er mir viele
Stunden gewidmet und mir dadurch noch viel mehr Stunden erspart.}

I want to thank Béatrice Rivière for all the support she offered and for
hosting me in Houston; it was a wonderful time and a lasting experience.

\foreignlanguage{ngerman}{
Meine Zeit am Institut habe ich sehr genossen, vor allem den Umgang mit meinen
Kollegen. Thomas Fetzer war nicht nur Zimmer-, sondern auch Leidensgenosse. In ihm
hatte ich einen exzellenten Ingenieur als Forschungspartner, der mich wunderbar
ergänzte und der mich regelmäßig in den Dingen überflügelte, in die ich ihn eingeführt hatte.
Die humorvollen Diskussionen mit meinen Kollegen Rainer E., Michael, Benjamin, Philipp,
Frau Lawday, Karin S., Nicolas, Natalie, Martin B. und Gabriele waren das Salz in
der Suppe. Klaus und Katherina haben wichtige Vorarbeiten geleistet und mir beim
Einstieg ins Thema geholfen. Holger hat mich bezüglich Brennstoffzellen betreut.
Er, Kilian und Thomas haben hilfreiche Anmerkungen zur Arbeit gemacht.
Für die sprachlichen Korrekturen der Arbeit möchte ich mich bei Ned bedanken.}

\foreignlanguage{ngerman}{
Mir war es vergönnt beim \Dune-Projekt mitzuwirken, bei dem ich mit kompetenten und freundlichen
Entwicklern in Kontakt kam. Es ist ein vorzügliches Stück Software mit einer tollen
Gemeinschaft. Besonders Christian, Jö, Robert, Markus, Oliver, Dominic und
Steffen verdanke ich viel. Letzterer hat dankenswerterweise jahrelang
persönlichen Support für PDELab und seine Multidomain-Module geleistet.}
